政府放棄科學概念 用中國那一套

作者：港語學

呢幾日政府不斷用一個大家都好陌生嘅詞語：「小區」，係咁話要喺深水埗同油尖旺做「小區檢測」。喺此前一年，政府都仲係講緊「社區檢測」。

大家隱約都感覺到【小區】係一個大陸用語，但其實並唔係換個講法咁簡單，因為佢同我哋用開嘅【社區】並唔係相等嘅字詞。

小區直譯自俄文микрорайо́н，микро解細小，райо́н就解地區。佢係特指蘇聯特別設計嘅一種住宅規劃區，有一定施工規則要遵守，例如唔可以超過80公頃。基本上共產主義國家都會沿用呢種概念去設計城市，大陸都唔例外。喺小區入邊有自己嘅公共設施同學校，相對上獨立運作，唔同小區之間嘅來往唔會咁頻繁，等交通負荷唔洗咁重，又容易實行共產式嘅集體管治。

但深水埗、油尖旺呢啲人口超過10萬嘅地區用「小區」嚟形容，香港人聽到就真係諗爆頭。因為香港尤其係九龍西發展咗過百年嘅歷史，地理上來往兩區行路都只係15分鐘，人又會跨區返工、返學，無論人口嘅密集，抑或人群流通嘅程度根本唔係蘇聯式嘅「小區」可以比擬。

唔好以為「小區」同「社區」只係一字之差，稱呼有別；呢種指鹿為馬嘅行徑，更反映抗疫觀念上正走上歪路。

香港一開始係用傳染病學同社會學嘅科學概念，叫「社區檢測」係有啲根據。因為現代人尤其城市人嘅社交接觸唔可以粗疏咁地理關係分類，尤其交通咁方便，一棟大廈嘅人好容易已經一日去勻十八區。現代嘅「社區」其實係以血緣、鄰里、朋友關係同文化構成嘅群體，所以香港一直都會搵「群組」去做檢測，例如有跳舞群組、打邊爐家族等，都有助搵出源頭，阻截病源同埋搵出傳變關係。

但而家香港有現代方法唔用，盲從大陸嗰套，當社區係小區咁以地域劃分；然而油尖旺同深水埗正正就係全世界人口最密集同流動嘅地區，根本唔係捉一兩棟大廈嘅人檢測晒、隔離晒就可以阻截。反而喺呢啲會跨區返工，但同鄰居老死不相往來嘅地區，製造不必要嘅恐慌。

一味跟大陸口風叫「小區」，唔單止係語言上不知所云，奇奇怪怪，更加會令抗疫嘅方向一榻糊塗，離晒大譜。市民要自救，就唔好亂跟呢啲歪風，知多啲概念，喺社區上講返多啲人話。

文／陳樂行

解釋得好好 香港根本就無所謂小區
港共要故意矮化自己然後令所有專業變弱智都唔係第一日知

中國好鍾意用個小字
第三者：小三
人名：小李、小黃

成個共狗政府比左支那狗國署管LA.

推

我地用個老字
老強 老不 老救 老危

push

Push

我地香港一樣有用
不過係屌柒人果陣
小你阿爸

恐懼撚 防疫緊要咪政治化

咁小學呢
仲有小薯茹 靴南迪斯叫小豆 咁當然你可以叫佢做豆仔
只係香港政府詞不達意
點解要屈埋用中文嘅人呢

小你老母

支持政府抗疫

好文
homan

所以啲人話叫「小乜」「小乜」可以五毛論

「大陸」系 中國用語
特指中國式領土主權論
錯誤概念拖累（香港）民主

消滅廣東話係支那一大政黨任務

廣州都無幾多後生會堅持講

小明

叫你用就用啦
香港人抵死

即係咁，我完全同意篇文講嘅嘢

不過陳樂行都是販民狗

成個政府都無能
但又想保住烏砂 咪一味盲從大陸果套囉
因為跟大佬做 做錯咗都無嘢比人鬧啊嘛
一句講哂 對做官果班失撚望 放棄自己專業做人又無良心
將香港搞到咁樣 香港人咁辛苦咁慘佢哋要負好大責任

因為個小區唔夠大姐

Agger

佢地根本就無晒自主意識

港共：嗰啲咁嘅專家，食屎啦！

共狗跟本將權力比晒支那 (支那共狗收返), 成個港共而家只係等支那order做.

真係小佢老母呀

範圍就範圍
區域就區域

小乜撚嘢區

［香港農業］新鮮蘿蔔 +本地蘿蔔糕

老抽

感謝樓主的分享
我當時聽到小區,都覺得奇怪

啫細咪代入其他野都細

等我請示下中央先

係囉，小佢老母咩
屌，日日逼我聽埋d 垃圾字眼，好撚辛苦呀

仲有個打字

老衲

香港只有小你老母呀

所以之前何栢良話擔心啲病毒蔓延到深水埗嗰下真係笑撚咗出嚟
屌你啲毒跟人走，求撚其上架118已經幫你經東廊特快spread到去柴灣啦
仲話講到段區蔓延咁

你講乜撚野
除左小學我全部唔個你寫咩

收皮啦雲粉狗

推呀！
小佢老母咩

一致負皮

廣東話語法好少會用個小字，通常用個「仔」子（另一個例子係個「兒」字）
只係「書面語」入腦啫
好似「小明」我哋會叫明仔，「小鳥」我哋叫雀仔，我哋叫薯仔唔會叫「小薯」，「小朋友／小孩子」我哋會叫細蚊仔／細路仔

小朋友都錯，文化大革命？

推好文

老鐵

社區以整體來劃分
小區就係管理作用唔包括整體
獨立出一個區域

最慘係啲人要跟

push, 小佢老母區

問題係 強國指既小區 = 屋苑
而唔係香港政府今次想講既小型社區

鄰國都有好多老字

呢鑊唔撐個筆者

啲官撚識咁多野咩
邊會諗到咁深層次
睇到cctvb 啲術語點叫咪照抄過黎

小區港共我小你老母

屌區

小區

小明會上廣州大陸仔

小習種

香港只有一個「小你老母」

你睇清楚佢寫咩，佢話口語同書面語個寫法唔同
唔係話小朋友／小孩子呢堆字唔啱

有個社字呀一陣啲人諗起社會運動點算

邊有香港人個名真係叫做「小明」
「小明」係大一統思想題嘅教科書先有

啲官學晒上面啲官腔用詞真聽火都黎

WTF ,我估你母語唔係粵語。完全唔知你up 乜

有

老解

同意

如果真係小區都話
但佢而家根本係冇知識咁亂9用呢個字

小你老母 ! 用蝗語變腦殘

老母

區 小區 中區 大區 大灣區

你嗡乜柒呀？
小你回覆之前睇下自己有冇打錯得唔得呀？
定係你根本唔識用中文呀

學氣象巴打咁
用「劃定區域」

學到嘢嘅post

之後一直以為小區係等如香港啲屋苑

黃絲最愛既蘋果日報都喺AI用小區

香港從來冇用小區

依家真係痴撚線

根稿讀咁

長知識了

香港唔再係特區
只係一個地區

以前用開李記，陳記，張記

呀叻化

小區兒

小on9

標題黨正仆街。
呢個文字遊戲，用字唔好，又亂扯上科學。

支持港語

樓主標題黨正仆街。
用大陸用語就大陸用語
錯用大陸用語就錯用大陸用語，
明明係文科野，文科問題，
又亂扯上科學。

樓主反映香港科學無得救。

你條傻閪又打稻草人

駁唔到

以人廢言

小區：天水圍
中區：元朗
大區：新界

有咩問題？

借用外語可以地區化，唔係好似樓主咁要跟足人。
不過localization的野，樓主聽唔明。

專業解讀

我冇廢言呀，我話我同意佢講嘅嘢

不過佢都係販民狗

其實借用外語唔一定要跟足人地國家
可以localization

小區：中環
中區：中西區
大區：港島

一樣可以

不過係香港人未接受到咁叫咩解。

借用外語可以地區化，唔係好似樓主咁要跟足人。
不過localization的野，樓主聽唔明。

其實可能只係借用 小區 兩個字

政府內部可能有跟番香港實際情況定義大中小區
唔係跟足大陸 強調係可能有

不過連登仔唔係做公務員唔知有定冇 同埋香港政府加公務員工作能力唔係好可信姐

如果佢完全跟足大陸先有問題

借用外語其實無咩問題
英文都成日咁做
成日借用法文、德文、拉丁文、甚至日文
例如resume (résumé)，tsunami

借用外語未必要跟足，可以借用後再Localization

小佢老母區

明明屌/先係正字

小你阿爸正仆街

係囉
支那話小區明明係解屋苑

高質，大家學野

支那人小眼睛小鼻子小農DNA

原來小區係方便社會主義鐵腕管治

好彩香港夠細冇條件咁起樓

小妹認同

屌你老母支那語

如果大家有睇HBO套Chernobyl，第二集講疏散，嗰個就係小區

小佢老母
幾十萬一個月
每日諗點逼害香港市民

兩條腿走路最撚肉酸
雙管齊下幾撚精準

小粉紅

其實傳媒可唔可以，將政府嘅新聞稿，經過傳媒自己嘅吸收，然後用翻香港常見嘅用字去報導，
而唔係將政府嘅新聞稿一字不改咁寫曬出嚟？

官方/大企業/公眾人物，利用自身嘅影響力或者輿論機器，由上而下去改變大眾對一件事嘅睇法/一個文化，比大眾推動由下而上去改變一個習慣/睇法容易得多

垃圾蘋果講極都唔改

支那野用嚟管支那廢老同藍屍
呢批信政府既比佢玩到仆晒街

社區

小乜柒區

小米

支持la
唔係好似英國咁

香港人只識小你老母

1997後香港所有野都劣幣驅良幣

其實係咁：
香港公務員的體系，係由上而下，
下屬聽上司講，下屬按上司意思做

好啦，咁最高係邊個，咪係署長
署長聽邊個講，局長
局長聽邊個講，咪行政長官

好啦，行政長官聽邊個講
呢樣就難啦
按道理，應該行政長官聽最大老闆，
即係納稅人講

不過香港好特別，一來行政長官無普選，
二來一國兩制，其實好尷尬，
最後行政長官就會徘徊係聽市民和聽中央之間，
咁行政長官就會問一條問題，
倒底我應該聽市民，定聽中央呢。

咁梗係聽市民拉？
錯啦。大家記唔記得2003年，2016年，和2017年發生咩事？
2003年，50萬人遊行叫董建華下台，有冇威力？
2016年，梁游宣誓得罪中央，下場係點？
2017年，香港球迷噓國歌，得罪中央，中央出咩招？結果2020年就點？

平衡過後，行政長官就會發現，原來要聽中央，唔係聽市民。

市民也不示弱，叫外國制裁。其實咁做政府係驚的，不過都係睇中央頭。中央唔驚，堅定，仲順勢DQ全民主派，咁政府唯有照跟中央路去走。

2021後就仲大獲，全體公務員都宣左誓，咁代表全政府開始要聽中央。遲些連區議員都要宣誓。
中央即時在香港大帽山發表勝利宣言：「聽黨話，跟黨走。能打杖，打勝杖」

宣誓當食生菜㗎啦
宣誓代表乜

啱呀，隔離屋確診真係唔會影響到自己

大陸小區比較似香港屋邨